\section{Paralleles Programmieren}
Parallele Programmausführung findet in 
interaktiven/reaktiven Systemen (z.B. GUIs)
und für rechenintensive Aufgaben (z.B. Datenverarbeitung, -analyse)
Anwendung.
Voneinander abhängige Berechnungen können nur sequentiell abgearbeitet 
werden. Voneinander unabhängige Berechnung hingegen sind \textbf{parallelisierbar.}
Threads können eine \textbf{nicht-deterministische }Komponente einbringen.
Threads können durch den Scheduler des Betriebssystems in beliebiger Reihenfolge
unterbrochen und wieder gestartet werden ($\rightarrow$ Thread interleavings).
\subsection{Syntax}
\icode{\#include<thread>} stellt die \icode{thread}-Klasse zur Verfügung. 
\begin{lstlisting}
void f1 (int arg1, int& arg2, int arg3);
std::thread t1(f1, arg1, std::ref(arg2), arg3);
\end{lstlisting}
Bei pass-by-reference muss zwingend \icode{std::ref} verwendet werden.
\begin{important}
	Threads können nicht direkt verschoben werden. Möchte man verschiedene Threads
	z.B. in einem Vektor speichern, muss man \icode{vector.push\_back(std::move(t1))}
	verwenden.
\end{important}
Die \icode{thread.join()}-Methode terminiert erst, wenn der Thread beendet ist.
\subsection{Race conditions}
\begin{definition}{Race condition}
Eine Race condition tritt genau dann auf, wenn während 
\textit{einer möglichen} Ausführung mit den gleichen Inputs, 
das beobachtbare Verhalten ändern \textit{kann},
typischerweise aufgrund von Thread interleavings.
\end{definition}
Wenn Thread interleavings zu ungewünschtem Verhalten 
führen, spricht man von \glqq{}bad interleavings\grqq{},
die es zu verhindern gilt.
\begin{definition}{Data race}
	Ein Data race ist eine Art von Race condition. Sie sind 
	\textbf{immer} problematisch. Sie treten auf, wenn
	bei \textit{einer möglichen} Ausführung auf einen 
	Speicherplatz von einem Thread geschrieben 
	und von einem gleichzeitig ausgeführten Thread gelesen 
	werden \textit{könnte.}
\end{definition}
Eine mögliche Lösung sind \textbf{\glqq{}atomic\grqq{}} Datentypen. 
Bei solchen Datentypen ist es garantiert, dass der Lese- bzw. 
Schreibvorgang in einem Schritt vollzogen wird
(vgl. \icode{std::atomic<int> flag}).
\begin{definition}{Deadlocks}
Deadlocks sind eine spezielle Art von Race conditions, 
die nicht-deterministisch auftreten und so 
sehr schwer aufzuspüren sind. Deadlocks erfordern
zyklisches Warten zwischen Threads.
\end{definition}
Mögliche Lösungen für Deadlocks:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Strikte totale Ordnung} zwischen geteilten Ressourcen.
	\item Ressourcen dürfen dann nur in dieser Ordnung zugeteilt werden.
\end{itemize}
\subsubsection{Mutex}
Eine weitere Möglichkeit um Data races zu verhindern, 
sind mutual exclusions (\icode{std::mutex}). Sie bilden
Abschnitte, die nur von einem Thread gleichzeitig \glqq{}betreten\grqq{}
werden können. Wird die \icode{mutex.lock()}-Methode des Mutex-Objekts 
ausgeführt, muss zuerst \icode{mutex.unlock()} aufgerufen werden,
bevor \icode{mutex.lock()} erneut aufgerufen werden kann. Ansonsten 
terminiert letzere Methode nicht mehr und verhindert so die 
erneute Ausführung des folgenden Programmteils durch einen nachfolgenden Thread.
